%@Titre:Centres étrangers 2023
Amir et Sonia ont chacun inventé un programme de calcul.\index{Programme de calcul}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
Programme d'Amir&Programme de Sonia\\
$\bullet~~$Choisir un nombre &$\bullet~~$Choisir un nombre \\
$\bullet~~$Soustraire 5&$\bullet~~$Ajouter 3\\
$\bullet~~$Prendre le double du résultat&$\bullet~~$ Multiplier le résultat par le nombre choisi\\
 &$\bullet~~$ Soustraire 16
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Montrer que si le nombre choisi au départ est 6 alors on obtient 2 avec le programme d'Amir et on obtient 38 avec celui de Sonia.
\item Amir et Sonia souhaitent savoir s'il existe des nombres choisis au départ pour lesquels les deux programmes renvoient le même résultat.

Pour cela, ils complètent la feuille de calcul ci-dessous :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&A&B &C&D &E &F &G &H\\ \hline
1&Nombre choisi&$-2$&$-1$&0&1&2&3&4\\ \hline
2&Programme d'Amir&$-14$& $-12$& $-10$& $-8$& $-6$& $-4$& $-2$\\ \hline
3&Programme de Sonia& $-18$ &$-18$ &$-16$ &$-12$ &$-6$ &$2$ &$12$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\emph{Aucune justification n'est attendue pour les deux questions ci-dessous.}

\medskip

	\begin{enumerate}
		\item Parmi les trois propositions suivantes, recopier sur votre copie la formule qui a été saisie dans la cellule B2 avant d'être étirée vers la droite.\index{Tableur}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}>{\centering \arraybackslash}X}
=(B1 $- 5)* 2$ &=($- 2- 5)*2$ &=B1 $- 5*2$
\end{tabularx}
\end{center}

		\item En vous aidant de la feuille de calcul, quel nombre doivent-ils choisir pour obtenir des résultats égaux avec les deux programmes?
	\end{enumerate}
\item Sonia et Amir souhaitent vérifier s'il existe d'autres nombres permettant d'obtenir des résultats égaux avec les deux programmes.

Pour cela, ils décident d'appeler $x$ le nombre choisi au départ de chacun des programmes.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le résultat obtenu avec le programme de Sonia est donné par 
		
$x^2 + 3x - 16$.\index{Calcul littéral}
		\item On admet que les programmes donnent le même résultat si on choisit comme nombre de départ les solutions de l'équation $(x - 2)(x + 3) = 0$.
		
Résoudre cette équation et en déduire les valeurs pour lesquelles les deux programmes de calcul
renvoient le même résultat.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}